进程间的通信方式主要有六种，分别是**管道、消息队列、共享内存、信号量、信号（Signal）、套接字（Socket）**。

## 1 管道

管道分为两种，分别为**匿名管道**（Pipe）和**命名管道**（FIFO）。

### 1.1 匿名管道

#### 1.1.1 含义

1. 匿名管道是一种**半双工**的方式，数据只能**单向流动**，也就是说，两个进程都能访问这个文件，假设进程 1 往文件内写东西，那么进程 2 就只能读取文件的内容。
2. 只能在**具有亲缘关系**的进程间使用，进程的亲缘关系一般指**父子关系**。
3. 当一个进程创建了一个管道，并调用**fork**创建自己的一个子进程后，**父进程关闭读管道，子进程关闭写管道**，这样就**提供了两个进程间数据流动的一种方式**。

#### 1.1.2 优缺点

##### 1.1.2.1 优点

1. 简单方便。

##### 1.1.2.2 缺点

1. 这个管道只能在具有**亲缘关系**的进程之间通信。
2. 他只能实现**一个进程写另一个进程读**，而**如果需要两者同时进行**，就得**重新打开一个管道**。

### 1.2 命名管道

#### 1.2.1 含义

1. 为了使**任意两个进程之间通信**，就提出了**命名管道**。
2. 与管道的区别是**提出了一个路径名与之关联，以 FIFO 的形式存储于文件系统中，能够实现任何两个进程之间通信**，而**匿名管道对于文件系统是不可见的，只限于在父子进程之间的通信**。
3. FIFO 是一个**设备文件**，在文件系统中以**文件名**的形式存在，因此，即使进程与创建 FIFO 的进程不存在血缘关系也依然可以通信，前提是**可以访问该路径**。
4. FIFO 遵循**先进先出**原则，即第一个进来的数据会第一个被读走。

#### 1.2.2 优缺点

##### 1.2.2.1 优点

1. 可以实现任意关系的进程间的通信。

##### 1.2.2.2 缺点

1. **长期存在于文件系统中，使用不当容易出错**。

## 2 消息队列

### 2.1 含义

1. 消息队列是**消息的链表**，**存放在内核中并由消息队列标识符标识**。
2. 消息队列是 UNIX 下**不同进程之间实现共享资源的一种机制**，UNIX 允许不同进程**将格式化的数据流以消息队列的形式发送给任意进程**。
3. 对消息队列**具有操作权限的进程**都可以**使用 `msget` 完成对消息队列的操作控制**。
4. 通过使用**消息类型**，进程可以**按任何顺序读信息**，或**为消息安排优先级顺序**。

### 2.2 优缺点

#### 2.2.1 优点

1. 可以实现**任意进程**间的通信。
2. 通过**系统调用函数**来实现**消息发送和接收之间的同步**，**无需考虑同步问题**。

#### 2.2.2 缺点

1. **信息的复制需要额外消耗 CPU 的时间，不适宜信息量大或操作频繁的场合**。

### 2.3 消息队列和管道的对比

1. **匿名管道是跟随进程的，消息队列是跟随内核的**，也就是说，**进程结束之后，匿名管道就死了**，**但是消息队列还会存在，除非显示调用函数销毁**。
2. **管道是文件，存放在磁盘上**，访问速度慢，**消息队列是数据结构，存放在内存**，访问速度快。
3. **管道是流式读取，消息队列是数据块式读取**。

## 3 共享内存

### 3.1 含义

![](./media/202105/2021-05-07_143158.png)

1. 共享内存实际上就是**进程通过调用 `shmget`**（Shared Memory GET）**来分配一个共享内存块**，然后**每个进程通过 `shmat`**（Shared Memory Attach）**将进程的逻辑虚拟地址空间指向共享内存块中**。
2. 随后**需要访问这个共享内存块的进程**都必须**将这个共享内存块绑定到自己的地址空间中去**。
3. 这样，当**一个进程往一个共享内存块中写入了数据，共享这个内存区域的所有进程就都可以看到其中的内容**。
4. 但是使用共享内存要注意的是**多个进程之间对一个给定存储区访问的互斥**，若一**个进程正在向共享内存区写数据**，则**在他做完这一步操作前**，**别的进程不应该去读、写这些数据**。

### 3.2 优缺点

#### 3.2.1 优点

1. 因为所有进程共享同一块内存，因此**共享内存在各种进程间通信方式中具有最高的效率**。
2. 访问共享内存区域和访问进程独有的内存区域一样快，并**不需要通过系统调用或者其他需要切入内核的过程来完成**。
3. 同时，共享内存**避免了对数据的各种不必要的复制**。

#### 3.2.2 缺点

1. 因为**系统内核没有对访问共享内存进行同步**，因此我们**必须提供自己的同步措施**。例如，**在数据被写入之前不允许进程从共享内存中读取信息**，**不允许两个进程同时向同一个共享内存地址写入数据等**。解决这些问题的常用方法是通过**使用信号量进行同步**。

## 4 信号量

### 4.1 含义

1. 信号量实际上是一个计数器，可以**用来控制多个线程对共享资源的访问**，主要**用于多线程之间的同步**。
2. 信号量主要分为两种：
   1. **二进制信号量：** 资源数为0或1，通常用于**进程互斥**。
   2. **资源信号量：** 资源数目为任何非负值，通常用于**进程同步**。
3. 信号量只有三种操作：
   1. **初始化：** 创建一个信号量并初始化他的值。
   2. **P操作：** 将信号量-1，同时检测信号量，如果信号量小于0，则进程进入阻塞状态。
   3. **V操作：** 将信号量+1，同时检测信号量，如果信号量小于等于0，则从队列中唤醒一个等待的进程进入就绪态。

### 4.2 优缺点

#### 4.2.1 优点

1. 可以同步进程。

### 4.3 缺点

1. 信号量有限。

## 5 信号

1. 信号是一种**比较复杂的通信方式**，用于**通知接收进程某个事件已经发生**。
2. 在操作系统中，**不同信号用不同的值表示，每个信号设置相应的函数**，一旦进程发送某个信号给另一个进程，另一个进程将**执行相应的函数进行处理**。

## 6 套接字

### 6.1 含义

1. **Socket是在应用层和传输层之间的一个抽象层**，他把TCP/IP层复杂的操作**抽象**为**几个简单的接口**，**供应用层调用实现进程在网络中的通信**。

![](./media/202105/2021-05-07_154807.png)

### 6.2 优缺点

#### 6.2.1 优点

1. **传输数据为字节级**，传输数据**可自定义**，**数据量小，效率高**。
2. 传输数据**时间短**，**性能高**。
3. 适用于**客户端和服务器端之间信息实时交互**。
4. 可以**加密**，数据**安全性强**。

## 参考文献

1. [进程线程面试题总结](https://zhuanlan.zhihu.com/p/135395279)。
2. [记一次阿里面试题：都有哪些进程间通信方式？麻烦你不要再背了](https://blog.csdn.net/hollis_chuang/article/details/107776832)。
3. [进程间通信方式总结](https://juejin.cn/post/6844903911556382728)。
4. [匿名管道和命名管道](https://blog.csdn.net/qq_33951180/article/details/68959819)。
5. [进程间通信的方式（三）：消息队列](https://zhuanlan.zhihu.com/p/37891272)。
6. [进程间的通信方式（一）：共享内存](https://zhuanlan.zhihu.com/p/37808566)。
7. [一文读懂Socket通信原理](https://zhuanlan.zhihu.com/p/109826876)。
